Архитектурные особенности ОС
============================

.. Классификация по типу ядра
   Макроядро
   Макроядро с поддержкой модулей
   Микроядро
   Классификация по архитектуре
   Многоуровневые системы
   Виртуальные машины
   Смешанные системы
   Классификация по типу ядра

Классификация по типу ядра
--------------------------
Исторически сложилось, что все операционные системы, начиная с самых первых и до самых современных, принадлежат к одному из двух классов, которые различаются архитектурой построения ядра:
- макроядро, появилось первым, другое название - монолитное ядро. К этому классу относится большая часть известных операционных систем: IBM OS/360, RSX-11, VAX-VMS, MS-DOS, OS/2, GNU/Linux, все клоны BSD, Sun Solaris;
- микроядро возникло позже, другие названия: клиент-серверные операционные системы и системы с обменом сообщениями. К этому классу относятся: QNX, MINIX 3, HURD, ядро Darwin MacOS.

Макроядро
^^^^^^^^^
В макроядерной архитектуре все запросы приложения выполняют отдельные ветви кода внутри ядра. Приложение A, когда ему необходим доступ к определенному сервису, формирует системный вызов к ядру, который передается через единую для всех типов запросов точку входа. Код ядра выполняет полученный системный вызова в пространстве ядра, и по завершению копирует результат в адресное пространство процесса A. В данном типе архитектуры значительно больше системных вызовов (порядка нескольких сотен), чем в микроядре.
В операционных системах с монолитным ядром сборка ядра, осуществляется отдельно для каждого компьютера, на который устанавливается операционная система. При этом выбирается список оборудования и программных протоколов, поддержка которых будет включена в ядро. Единственный способ добавить в монолитное ядро новые компоненты или исключить неиспользуемые - это перекомпиляция. Присутствие в ядре лишних компонентов крайне нежелательно, так как ядро полностью располагается в оперативной памяти. Кроме того, исключение ненужных компонент повышает надежность операционной системы.
Для системы промышленного уровня, когда необходимо обеспечить поддержку широкого спектра оборудования, часть которого еще неизвестна в момент написания ядра, технология макроядра уже не подходит. Поэтому современные монолитные операционные системы поддерживают ту или иную модель динамической реконфигурации.

Макроядро с поддержкой модулей
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Одной из технологий динамической реконфигурации монолитного ядра является т.н. технология модулей ядра. Механизм модулей представляет собой формальный список правил, согласно которому программный код размещается в адресном пространстве ядра и может использовать имена (символы) из пространства ядра: вызывать функции или использовать объекты данных. Таким образом, код модуля ядра становится неотъемлемой составной частью ядра и выполняется с привилегиями суперпользователя или со всеми возможными для ядра привилегиями.

Микроядро
^^^^^^^^^
В микроядерной архитектуре прикладное приложение, которому необходим доступ к некоторому сервису, отправляет сообщение с запросом микроядру. Микроядро передает запрос (в соответствии с его адресом) другому процессу. Оба процесса являются процессами пространства пользователя. Выполнив запрос, процесс возвращает сообщение, содержащее результат операции. Это ответное сообщение передается микроядру, которое, в свою очередь, ретранслирует его исходному процессу, ожидающему ответ. Никакого двойного копирования данных при этом не происходит, так как микроядро обладает необходимыми привилегиями, чтобы предоставлять доступ из адресного пространства одного процесса другому процессу. Микроядро обслуживает минимально возможный набор системных вызовов (обычно менее 100), но главным его преимуществом является то, что все взаимодействующие процессы работают в пространстве пользователя (каждый в своём).
Микроядро работает в привилегированном режиме и  обеспечивает взаимодействие между программами: планирование использования процессора, первичную обработку прерываний, операции ввода-вывода и базовое управление памятью. Остальные компоненты системы взаимодействуют друг с другом путем передачи сообщений через микроядро.
Основное достоинство микроядерной архитектуры высокая степень модульности ядра операционной системы. Это существенно упрощает добавление в него новых компонент. В микроядерной операционной системе можно, не прерывая ее работы, загружать и выгружать новые драйверы, файловые системы и т. д. Существенно упрощается процесс отладки компонент ядра, так как новая версия драйвера может загружаться без перезапуска всей операционной системы. Компоненты ядра операционной системы ничем принципиально не отличаются от пользовательских программ, поэтому для их отладки можно применять обычные средства. В то же время, микроядерная архитектура характеризуется дополнительными аппаратными затратами, связанными с усложнением процесса взаимодействия между модулями ядра.

Классификация по архитектуре
----------------------------
Все архитектурные решения обозреть не возможно, поэтому ниже рассмотрены три наиболее часто используемых способа организации современных операционных систем.

Многоуровневые системы
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Операционная система разделяется на ряд подсистем с однозначно определенными связями, так что подсистема уровня  N может вызывать только подсистему из уровня N-1. Нижним уровнем в таких системах обычно являются аппаратные ресурсы, верхним уровнем интерфейс пользователя. Чем ниже уровень, тем более привилегированные команды и действия может  выполнять подсистема, находящаяся на этом уровне.

Виртуальные машины
^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Операционная система создает персональную виртуальную машину для каждого пользователя. Каждая такая виртуальная машина является копией всей вычислительной системы, включая процессор, привилегированные и непривилегированные команды, устройства ввода-вывода, прерывания и т.д. При попытке обратиться к этому виртуальному железу на уровне привилегированных команд, в действительности происходит системный вызов реальной операционной системы, которая и производит все необходимые действия. Такой подход позволяет каждому пользователю загрузить свою собственную операционную систему на виртуальную машину.
Первой реальной системой такого рода была система CP/CMS  или VM/370, как ее называют сейчас, для семейства машин IBM/370.
Недостатками таких операционных систем являются: снижение производительности виртуальных машин по сравнению с реальной машиной и большая избыточность системного ПО. Преимуществом - использование на одной вычислительной системе программ, написанных для разных операционных систем.

Смешанные системы
^^^^^^^^^^^^^^^^^
Рассмотренные подходы к построению операционных систем имеют свои преимущества и недостатки. В большинстве случаев современные операционные системы используют различные комбинации этих подходов.
Наиболее тесно элементы микроядерной архитектуры и элементы монолитного ядра переплетены в ядре Windows NT. Хотя Windows NT часто называют микроядерной операционной системой, это не совсем так. Микроядро NT слишком сложно и велико (более 1 Мб), чтобы носить приставку “микро”. Компоненты ядра Windows NT взаимодействуют друг с другом путем передачи сообщений, как и положено в микроядерных операционных системах. В тоже время все компоненты ядра работают в одном адресном пространстве и активно используют общие структуры данных, что свойственно операционным системам с монолитным ядром. Кроме того, в Windows NT существует разделение между режимом ядра и режимом пользователя  еще одна черта монолитного ядра. По мнению разработчиков компании Microsoft чисто микроядерный дизайн операционной системы коммерчески непрактичен. Таким образом, Windows NT можно с полным правом назвать гибридной операционной системой.